\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}

\usepackage{microtype}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}

\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}

\begin{document}

\subsubsection*{Ryden 5.7}

Zdroj záření v~plochém, jedno-složkovém vesmíru má v~okamžiku pozorování $t_0$ rudý posuv $z$. Ukažte, že rychlost změny rudého posuvu je

$$
\frac{\d z}{\d t_0} = H_0 (1 + z) - H_0 (1 + z)^{\frac{3}{2} (1 + w)}
$$

Pro které hodnoty parametru $w$ rudý posuv s~časem klesá a~pro které roste?

\subsubsection*{Ryden 5.8}

Předpokládejte, že existujete v~plochém vesmíru tvořeném pouze hmotou, s~hodnotou Hubbleovy konstanty $H_0 = 70\,\mathrm{km/s/Mpc}$ a~pozorujete galaxii s~rudým posuvem $z = 1$. Jak dlouho budete muset tuto galaxii sledovat, aby jste si všimli změny jejího rudého posuvu o~$10^{-6}$?

\subsubsection*{Liddle 7.5} 

Ukažte, že v~kosmologickém modelu s~plochou geometrií a~převahou hmoty se kritická hustota vyvíjí jako

$$
\Omega(z) = \Omega_0 \frac{(1 + z)^3}{1 - \Omega_0 + (1 + z)^3 \Omega_0}.
$$

Pokud je v~našem Vesmíru $\Omega_0 \simeq 0{,}3$, při jaké hodnotě rudého posuvu začne akcelerovat?

\end{document}
